<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://stories.ruitunion.org/atom.xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ru-RU">
  <id>https://stories.ruitunion.org/</id>
  <title>IT Истории</title>
  <subtitle>Как работается в айтишке — честно, без прикрас и с названиями работодателей</subtitle>
  <updated>2025-03-13T15:16:54.435Z</updated>
  <generator>@vuepress/plugin-feed</generator>
  <link rel="self" href="https://stories.ruitunion.org/atom.xml"/>
  <link rel="alternate" href="https://stories.ruitunion.org/"/>
  <category term="posts"/>
  <category term="news"/>
  <entry>
    <title type="text">Как увольняют в «Т1 Иннотех»</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2025-03-13-how-t1-innotech-fires-employees/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2025-03-13-how-t1-innotech-fires-employees/"/>
    <updated>2025-03-13T15:16:14.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>7 марта меня, как и многих моих коллег, «уволили» из «Т1 Иннотех»: наш отдел
просто расформировали. Никто заранее не предупреждал, все произошло в один день.</p>
<p>На встрече с HR BP нас не выпускали, запугивали и уговаривали подписать
соглашение. В итоге нас фактически выперли. «Великодушно» позволили получить
годовой бонус, который примерно равен месячному окладу — и на этом все. Никаких
тройных окладов, никакой поддержки. Может, кто-то смог выбить для себя лучшие
условия, но большинство ушло на тех же условиях, что и я.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>7 марта меня, как и многих моих коллег, «уволили» из «Т1 Иннотех»: наш отдел
просто расформировали. Никто заранее не предупреждал, все произошло в один день.</p>
<p>На встрече с HR BP нас не выпускали, запугивали и уговаривали подписать
соглашение. В итоге нас фактически выперли. «Великодушно» позволили получить
годовой бонус, который примерно равен месячному окладу — и на этом все. Никаких
тройных окладов, никакой поддержки. Может, кто-то смог выбить для себя лучшие
условия, но большинство ушло на тех же условиях, что и я.</p>
<p>Я подписала соглашение в тот же день. Теперь просто хочу, чтобы об этом
узнали. Это вопиющая несправедливость и ужасное отношение к лояльным
сотрудникам.</p>
<p>В итоге из «Т1 Цифровая Академия» уволилось около 10 человек. Выбирали, кажется,
случайно, но есть ощущение, что главным критерием была дороговизна сотрудников —
ведь в основном под сокращение попали руководители и те, кто работал в компании
уже несколько лет.</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2025-03-13T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Вступил в профсоюз - обогнал инфляцию</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2025-02-19-joined-a-union-outpaced-inflation/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2025-02-19-joined-a-union-outpaced-inflation/"/>
    <updated>2025-02-19T10:28:04.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>Именно так вышло со мной. И если свести мою историю к росту ЗП, то получится:</em></p>
<ul>
<li><em>Январь 2022 года, 140 000 на руки: вступил в профсоюз.</em></li>
<li><em>Ноябрь 2023 года, 220 000 на руки: новая работа с +60% к зарплате.</em></li>
<li><em>Январь 2025 года, 350 000 на руки: оффер +60% к зарплате.</em></li>
</ul>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Именно так вышло со мной. И если свести мою историю к росту ЗП, то получится:</em></p>
<ul>
<li><em>Январь 2022 года, 140 000 на руки: вступил в профсоюз.</em></li>
<li><em>Ноябрь 2023 года, 220 000 на руки: новая работа с +60% к зарплате.</em></li>
<li><em>Январь 2025 года, 350 000 на руки: оффер +60% к зарплате.</em></li>
</ul>
<p>Но, конечно же, чтобы вырасти в ЗП, пришлось самому изрядно постараться. Профсоюз же помог определиться с точкой приложения усилий, снабдил полезными сведениями и помог развить некоторые умения. Ну и без удачи не обошлось.</p>
<p>В январе 2022 года я трудился разработчиком в небольшой команде со спокойным ритмом работы: стандартные 40 часов в неделю с гибридным графиком. Разработка велась плавно, активно разрабатываемой системой пользовались только днём, в рабочие дни, и инцидентов в нерабочее время практически не было. Работа хоть и была спокойной, но зарплату не повышали уже 3-4 года. И хотя на жизнь в региональном центре хватало, но практически ничего не оставалось, а покупки покрупнее уже приходилось планировать. Да и рост цен постепенно ускорялся.</p>
<p>К 2022 году я интересовался профсоюзами как сообществами, способными влиять на условия труда. Когда узнал о профсоюзе работников IT, то предложил свою помощь. А так как основные навыки заключались в разработке и настройке ПО, то пытался что-то разработать или помочь в настройке/модерации. Постепенно понял, что профсоюзу нужна не автоматизация, а работа с людьми, чтобы обрастать контактами и быть услышанным. Так как мне не помешало бы развить навык изложения мыслей, то я подключился к редакции профсоюза. Учился писать, собирал материал, постепенно начало получаться.</p>
<p>Общаясь с айтишниками из профсоюза и собирая материалы для заметок, я видел, что многие получают больше примерно за ту же работу. Тут ещё поднялся шум вокруг высоких зарплат в IT. И я решил подробнее изучить ситуацию с зарплатами в моей области. Оказалось, что с моим опытом можно получать в 1,5-3 раза больше. Собственно, когда я добрался до собеседований и назвал ожидаемую зарплату, то рекрутёр сам предложил накинуть к ожиданиям хотя бы 50 000. То есть я сильно недооценивал рыночную стоимость своего времени.</p>
<p>Я собрал информацию по своей сфере в РФ, а также в регионе пребывания моего бывшего работодателя. Стоит упомянуть, что работодатель располагался в Европе и, как оказалось, моя зарплата была ниже минимально установленной в регионе нахождения работодателя. Воистину: меньше знаешь — лучше спишь. Я понимал, что вряд ли работодатель пребывает в неведении и при разговоре о повышении оплаты лучше предоставить аргументы. А аргументом может быть только риск для компании потратиться сильнее, а не жалоба, что я нищеброд. Пообщавшись с коллегами, я понял, что не все даже готовы попросить повышения, кого-то текущее положение полностью устраивало. И оставался только вариант — идти на рынок и получать оффер.</p>
<p>А значит, пора прокачивать свой навык прохождения собеседований, который у меня был на уровне плинтуса. Да ещё я сильно отстал от современных требований по стеку и инструментарию. В общем, нужно было изучить популярный инструментарий и некоторые методики, да и вообще обновить теоретические знания. В итоге удача улыбнулась, и я получил предложение о работе. Мне предлагали возможность поработать с популярным инструментарием, да и сам проект был масштабнее и выглядел интереснее. На текущей же работе даже не факт, что мне бы подняли зарплату. Нужно было решать, и я выбрал новое место. Бонусом в новой работе было оформление по ТК, ДМС и никаких проблем с переводом денежных средств из-за рубежа.</p>
<p>Это и был тот самый рост в 60% в ноябре 2023 года.</p>
<p>На новом месте было интересно, мне хотелось побыстрее разобраться в проекте. Поэтому первые пару месяцев частенько работал сверхурочно. Со временем ситуация устаканилась. Работа нравилась, но в дальнейшем я тоже периодически перерабатывал, причём не только я. Проект запаздывал по срокам, и многие коллеги выкладывались сверх меры. А вот переработки не оплачивались — компания удобно для себя выстроила учёт рабочего времени и использовала энтузиазм сотрудников на всю катушку. Как выяснилось дальше, обещанные премии задерживались годами, а индексация отсутствовала напрочь.</p>
<p>В сентябре 2024 года руководство объявило об изменениях, в связи с которыми задач станет больше. Только вот новых работников не планировалось, платить больше тоже никто не собирался. Также оказалось, что в компании текучка под 30% и это не смущает руководство. А ещё на других проектах тоже были проблемы со сроками и качеством — поступали жалобы от клиентов. При этом я не встречал лодырей среди коллег. В общем, фон был так себе. Я решил, что нелишним будет походить по собеседованиям, и в ноябре 2024 открыл резюме. Тем более что навык прохождения собеседований стоило подкачать.</p>
<p>Снова подтягивание теории, более глубокое изучение инструментария и методик работы с ним, ну и походы по собеседованиям. Всё это привело к предложению, от которого сложно отказаться. А именно +60% к оплате в компании с хорошими отзывами и прекрасными финансовыми показателями за 2023 год.</p>
<p>Казалось бы, причём здесь профсоюз, ведь я сам прокачивал свои навыки, сам собеседовался, сам проводил анализ ошибок и так далее.</p>
<p>Во-первых, профсоюз не волшебная палочка, а коллектив, который может помочь что-то сделать, но самому тоже нужно поработать. Если бы всё сделал профсоюз, то и зарплату получал бы он.</p>
<p>Во-вторых, профсоюз:</p>
<ul>
<li>консультировал по резюме и техническим вопросам, ведь профсоюз состоит из работников IT;</li>
<li>помог развить навык изучения бизнеса компании и выделения тревожных сигналов;</li>
<li>помог развить умение излагать мысли;</li>
<li>позволяет быть в курсе тенденций в IT и в экономике в целом;</li>
<li>позволил прокачать знания в ТК, хотя для получения офферов это не играло роли, но в целом придаёт уверенности.</li>
</ul>
<p><em>Это пример того, как коллектив сумел помочь работнику, действующему в одиночку. Представьте как многого мы сможем добиться, если будем действовать сообща. <a href="https://ruitunion.org/posts/2024-05-31-how-to-build-union/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Объединяйтесь</a>.</em></p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2025-02-19T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">ФОКУСЫ С УВОЛЬНЕНИЕМ ПО СОГЛАШЕНИЮ В АО «АМТ-ГРУП»</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2025-01-30-tricks-with-dismissal-by-agreement/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2025-01-30-tricks-with-dismissal-by-agreement/"/>
    <updated>2025-01-30T10:12:58.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Я работала в коммерческой дирекции <a href="http://www.amt.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">АМТ-ГРУП</a> с 1999 года. Претензий ко мне не было. В ноябре 2016 года поменяли коммерческого директора, и начались странности. В документах стала попадаться ее увеличенная фамилия.</p>
<p>В феврале 2018 года у нас был «День здоровья» в горнолыжном клубе. Я записалась на то, что умела – горные лыжи и верховая езда, и выслала в кадры рекомендации по безопасности из личного опыта конкура. В день корпоратива было видно, что сотрудницы конюшни старались быстрее пережить нашествие участников, снимали их с лошадей после одного круга и не разрешали ускоряться. Мне позволили немного больше - прокатиться рысью и сделать несколько вольтов. Все прошло отлично.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я работала в коммерческой дирекции <a href="http://www.amt.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">АМТ-ГРУП</a> с 1999 года. Претензий ко мне не было. В ноябре 2016 года поменяли коммерческого директора, и начались странности. В документах стала попадаться ее увеличенная фамилия.</p>
<p>В феврале 2018 года у нас был «День здоровья» в горнолыжном клубе. Я записалась на то, что умела – горные лыжи и верховая езда, и выслала в кадры рекомендации по безопасности из личного опыта конкура. В день корпоратива было видно, что сотрудницы конюшни старались быстрее пережить нашествие участников, снимали их с лошадей после одного круга и не разрешали ускоряться. Мне позволили немного больше - прокатиться рысью и сделать несколько вольтов. Все прошло отлично.</p>
<p>Почти сразу после корпоратива меня пригласили в кадры и предложили подписать соглашение об увольнении. На вопросы о причинах столь резкой смены настроений мне прямо заявили, что к бизнесу мое увольнение отношения не имеет. Могу только догадываться, что яблоком раздора стало мое владение навыками верховой езды, с учетом того, что на <a href="https://fksr.org/?page=object&amp;Guid=8dc07842-64d5-11e0-80f7-0014850b1672" target="_blank" rel="noopener noreferrer">сайте Федерации конного спорта России</a> фигурировали ФИО коммерческого директора.</p>
<p>Меня начали регулярно приглашать в начальственные кабинеты под разными предлогами, где требовали <strong>немедленно</strong> подписать это соглашение. При попытке вынести из кабинета эту бумажку для спокойного изучения истерично вырывали ее из рук.</p>
<p>Один экземпляр мне удалось добыть. Глаз сразу зацепился за пункты:</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Какие цели преследовали авторы этих формулировок?</p>
<ol>
<li>
<p>Работодатель и так обязан выплатить при увольнении компенсацию всех неиспользованных отпусков <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/2f173da324a5464ef649b88f7347b8a17d200dae/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">(ст. 127 ТК РФ)</a>. Математика такова, что если их вычесть, то сверху предлагали заплатить около 0. Ловкость рук, никакого мошенничества.</p>
</li>
<li>
<p>Зачем хотели обнулить неиспользованные отпуска (п.2)? Работодатель безусловно в курсе, сколько их накоплено. Подпись на соглашении не сделает эти отпуска использованными или выплаченными. Так я заподозрила, что компенсацию отпусков по такому соглашению вообще выплачивать не предполагалось.</p>
</li>
<li>
<p>Включает ли компенсация отпуска (п.1) или же они =0 (п.2)? Такая внутренне противоречивая конструкция довольно удобна работодателю и позволяет ему при случае играться с выплатами в нужную сторону. Можно надеяться на то, что неустранимые сомнения будут толковаться против составителя договора (принцип contra proferentem) в пользу слабой стороны отношений - работника. Но так бывает далеко не всегда.</p>
</li>
</ol>
<p>В соглашении был еще пункт:</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Так пытаются внушить, что вы отказываетесь от своих притязаний <strong>безусловно</strong>, и тем самым добровольно отдаете свое право на судебную защиту. Это психологическая уловка для того, чтобы вы и думать забыли об отстаивании своих интересов.</p>
<p>Позже оказалось, что сама коммерческий директор подписала аналогичное соглашение, а затем подала иск в суд на бывшего работодателя из-за невыплаты большей части суммы по нему. Я ходила на слушание этого <a href="https://www.mos-gorsud.ru/rs/presnenskij/services/cases/civil/details/28592cb1-da7e-11ec-8870-97aa1f18e933" target="_blank" rel="noopener noreferrer">дела</a>.</p>
<p>Судья запросила у Ответчика справку о разделении произведенных выплат на компенсацию отпусков и компенсацию за расторжение договора. Ответчик справку не предоставил и всячески увиливал от раскрытия этой информации.<br>
Тогда суд обратился к справке 2-НДФЛ, и рассмотрел в ней <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_188991/949ce1a272e791eea882135dae73a0dc320c2ee0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">коды дохода по классификатору из приказа ФНС</a>. Выяснилось, что по коду «2013» (сумма компенсации за неиспользованный отпуск) не было выплачено <strong>ни копейки</strong>.</p>
<p>Истцу присудили компенсацию неиспользованных ежегодных отпусков за все время работы (более 4 лет) с процентами <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/7c8d2fe49f0c8b8d13723803f2e82228f99b6d7e/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">(ст. 236).</a> Сумма получилась внушительная. Общая сумма соглашения была еще больше. Факт наличия соглашения и выходного пособия по нему никто не оспаривал, однако в остальной части иска суд отказал.</p>
<p>Судебная практика к 2022 году сводилась к отказу во взыскании выходного пособия, если оно не предусмотрено системой оплаты труда. Работодатели могли расставаться с работниками по соглашениям, затем не выплачивать компенсации, а затем еще и выигрывать суды!<br>
Таким образом АО «АМТ-ГРУП» "прокатили” и своего коммерческого директора.</p>
<p>Для подписавших подобное соглашение о расторжении трудового договора есть хорошие новости:</p>
<ul>
<li>Вышло постановление <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_452121/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Конституционного Суда от 13.07.2023 N 40-П</a>, которым он указал судам на <strong>недопустимость ограничивать и привязывать суммы выходных пособий к системе оплаты труда</strong>. Таким образом КС РФ прикрыл работодателям возможность расставаться с работниками с урезанными (вплоть до 0) выплатами. Аллилуйя!</li>
</ul>
<p>Сейчас бы суд присудил по <a href="https://www.mos-gorsud.ru/rs/presnenskij/services/cases/civil/details/28592cb1-da7e-11ec-8870-97aa1f18e933" target="_blank" rel="noopener noreferrer">делу № 02-6261/2022</a> и компенсацию за увольнение по соглашению, и компенсацию отпусков, и проценты за задержку всех выплат.</p>
<ul>
<li>
<p>Практика взыскания компенсация отпусков только за последние три года устарела. Ограничение давно снято <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_309836/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Конституционным судом РФ в Постановлении от 25.10.2018 № 38-П</a>. Например, по <a href="https://www.mos-gorsud.ru/rs/presnenskij/services/cases/civil/details/28592cb1-da7e-11ec-8870-97aa1f18e933" target="_blank" rel="noopener noreferrer">делу № 02-6261/2022</a> взыскана компенсация более чем за четыре года.</p>
</li>
<li>
<p>Выплата компенсации за неиспользованный ежегодный оплачиваемый отпуск по <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/2f173da324a5464ef649b88f7347b8a17d200dae/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">статье 127 ТК РФ</a> - императивная обязанность работодателя. «Императивная» означает, что она не может быть предметом договоренностей. Подписание некоего “признания” об якобы произведенных фактических выплатах положенных компенсаций не лишает работника возможности обратиться в суд с хорошими шансами получить положительное решение. Если же работодатель пытается договориться с вами по поводу компенсации отпусков — стоит насторожиться.</p>
</li>
</ul>
<p>Имейте в виду, что:</p>
<ul>
<li>
<p>Срок исковой давности причитающихся к выплате при увольнении сумм - 1 год с даты увольнения. Важно не пропустить срок подачи иска.</p>
</li>
<li>
<p>Работодатель может принести в суд локальный нормативный акт, который вы впервые там и увидите. Скорее всего, в тайных ЛНА есть внутренняя несвязность и/или противоречия закону. Советую вычитывать их очень и очень внимательно. Попытайтесь понять, что именно от вас скрывал работодатель, сознательно не выполняя свою обязанность знакомить работников с принимаемыми локальными актами <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/98b31fb9ec68d01fefb5bb66cad3bfa2c9705789/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">(ст.22 ТК РФ)</a> до подписания трудового договора <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/1d91a5e82050178caef5d0eea647ee6caf4effd1/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">(ст.68 ТК РФ)</a>. Об ознакомлении с ЛНА я напишу отдельно.</p>
</li>
</ul>
<p>В тайном ЛНА АМТ-ГРУП об отпусках за игрой терминов кроется причина сокрытия ответчиком от суда затребованной справки в <a href="https://www.mos-gorsud.ru/rs/presnenskij/services/cases/civil/details/28592cb1-da7e-11ec-8870-97aa1f18e933" target="_blank" rel="noopener noreferrer">деле № 02-6261/2022</a> (это уже другая история).</p>
<p>Я не стала подписывать это соглашение, хотя за мной бегали с ним почти 3 года. В 2021 году меня уволили по сокращению штата. Казалось бы, хотите сократить – и сокращаете. Но нет, в день выпуска приказа о сокращении финансовый директор писала указания кадрам организовать подписание мной соглашения, а моему руководителю -«неформально» донести до меня эту мысль. Сокращали весь департамент, уволена по сокращению в итоге оказалась я одна. Остальных убедили «обнулить» отпуска соглашением.</p>
<p>Последний акт насилия был совершен в день увольнения. Не выдав трудовую книжку и не ознакомив с приказом об увольнении, мне отключили электронный пропуск. Я оказалась запертой одна в помещении в пятницу вечером. Кнопка выхода не работала (а эвакуационные выходы всегда должны быть открыты). Я вызвала полицию, и покинула здание уже вместе с ним.</p>
<p>Позже я была восстановлена на работе в судебном порядке, после чего меня еще дважды увольняли. На судебном заседании по очередному делу финансовый директор признала намеренный характер того запирание и даже посмеялась.</p>
<p>Случаи цивилизованного расставания с работниками АМТ-ГРУП мне неизвестны. Уходящим запрещают говорить об увольнении. Локальные акты в компании систематически скрываются. Работники работают по нормам, о которых они и понятия не имеют.</p>
<p>Не следуйте правилам, которые вам пытаются навязать и которые не понимаете.<br>
Знайте свои права и объединяйтесь!</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2025-01-30T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Что вас ждёт?</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2025-01-30-what-awaits-you/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2025-01-30-what-awaits-you/"/>
    <updated>2025-01-30T10:12:58.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Все с чего-то начинали, в том числе Илон Маск. Только если тот был сыном изумрудного магната, то большинство из нас таких стартовых условий за плечами не имеют. А потому у многих вчерашних студентов  вопрос о первой работе в индустрии и дальнейшем построении карьеры стоит довольно остро. Я выложил резюме на всем известном сайте для поиска ярма себе на шею и принялся изучать, что же всё-таки ждёт молодого и перспективного айтишника после выхода на рынок труда.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Все с чего-то начинали, в том числе Илон Маск. Только если тот был сыном изумрудного магната, то большинство из нас таких стартовых условий за плечами не имеют. А потому у многих вчерашних студентов  вопрос о первой работе в индустрии и дальнейшем построении карьеры стоит довольно остро. Я выложил резюме на всем известном сайте для поиска ярма себе на шею и принялся изучать, что же всё-таки ждёт молодого и перспективного айтишника после выхода на рынок труда.</p>
<p>Как честный гражданин, я не стал накручивать себе опыт, а уверенно  в резюме указал — к своим малым годам успел только окончить вуз. Никаких пет-проектов на стороне не делал, в стартапах не участвовал, на стажировки в гугол не ездил. Посему откликаюсь на вакансии, где не ожидают больших знаний и готовы принять неопытного неофита таким, какой он есть: глупым и бесполезным, чтобы сделать из него боевую единицу.</p>
<p>С чего же начать? Можно попробовать откликаться на все доступные вакансии и мечтать, что рано или поздно тебя пригласят на собеседование и ты его пройдёшь. Можно пойти более длинным путем и сначала попробовать устроится на стажировку. Один из примеров такого предложения можно найти прямо на <a href="https://habr.com/ru/companies/bastion/news/816003/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">хабре</a>.</p>
<p>В описании можно найти море красивых слов о том, что вы будете приобщены к святому айти и сможете лично поучаствовать в наступлении светлого будущего, а ещё возможно вас наймут в штат и даже будут платить деньги, наверное. Тем не менее сама стажировка не оплачивается, а гарантий о трудоустройстве никаких нет. В моем случае времени тратить уже нельзя, хочется денег. Возможно, кто-то решится и ему повезёт, а я продолжу поиск.</p>
<p>Стажировки — не вариант, а потому просто откликаюсь на вакансии без опыта работы. Часто в них ожидают горящие глаза у кандидата и обещают интересные задачи, иногда карьерный рост. Часто высылают тестовые задания. Иногда они крайне оригинальные — меня неиронично отправили проходить тест Белбина на командные роли.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>В одной из вакансий предложили пройти тест на логику, его не стыдно показать тут. Это нужно видеть.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Вот чем нас приветствует тест. И не просто так на нем присутствует дисклеймер.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Хорошо. Приступим к тесту.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Это было бы  смешно, если бы не было правдой. Вот что вас ждет, если попытаетесь пробиться на стажировку.</p>
<p>Рано  или поздно соискателя ждёт успех. Но и тут интересное не заканчивается. Есть некоторые компании, которые предлагают работу с обучением. Работника отправляют учиться на сторонний ресурс, а оплату производит работодатель. Если работник увольняется раньше чем, скажем, через два года, по договору он возместить потраченные на него средства. Вот тут уже по-настоящему интересно. С одной стороны, это хоть какая-то возможность начать работать, с другой стороны, а что делать, если в компании происходит ад? Работнику придётся платить из своего кармана, лишь бы из него сбежать. В моем случае мне предложили обучение за 90 тысяч и два года отработки в компании ООО СТЦ, но <a href="https://ruitunion.org/posts/2023-11-18-dream-job/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">сотрудникам компании Aston</a> повезло намного меньше. От предложения я тактично отказался, особенно после того, как в результате в офере сумма заработной платы сократилась до 60к. На собеседовании я озвучивал сумму в 80к, но видимо, никто соискателя в СТЦ не слушает, а смотрит только на число в самом резюме. Видимо, есть смысл ставить значение побольше, чтобы не тратить время попусту.</p>
<p>Вместе учиться проще. <a href="https://ruitunion.org/posts/2024-05-31-how-to-build-union/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Объединяйтесь</a>.</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2025-01-30T11:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">О сокращении в Сбере вендоров</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-13-about-the-reduction-of-vendors-at-sberbank/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-13-about-the-reduction-of-vendors-at-sberbank/"/>
    <updated>2024-12-13T04:20:00.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Приветствую, товарищи!</p>
<p>В продолжении новостей о сокращении в Сбере вендоров:</p>
<p>В ЦА Сбера расходятся слухи, что в высоких кабинетах принято решение о сокращении поголовья сотрудников вендоров в первом квартале 2025 года. Это связано с завершением работ по миграциям, импортозамещениям и иным инициативам, начатым в районе 2022 года. Также прогнозируют худшую обстановку на финансовом рынке, нежели последние два-три года, и, как следствие сокращение прибыли.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Приветствую, товарищи!</p>
<p>В продолжении новостей о сокращении в Сбере вендоров:</p>
<p>В ЦА Сбера расходятся слухи, что в высоких кабинетах принято решение о сокращении поголовья сотрудников вендоров в первом квартале 2025 года. Это связано с завершением работ по миграциям, импортозамещениям и иным инициативам, начатым в районе 2022 года. Также прогнозируют худшую обстановку на финансовом рынке, нежели последние два-три года, и, как следствие сокращение прибыли.</p>
<p>Неясно в каком количестве будут сокращения в Сбере: часть штата вендора или весь штат полностью, однако, сокращение как факт неизбежно.</p>
<p>Неясно как поведут себя вендоры с сотрудниками после того, как пройдут сокращения, но тем, у кого срочный контракт, лично я рекомендовал бы готовиться заранее к сложной ситуации на рынке труда в начале 2025 г., т.к. даже с учётом нехватки кадров, работодатели могут обернуть такую ситуацию в свою пользу, пользуясь уязвимым положением работника на в моменте перенасыщенном рынке труда.</p>
<p>Дополню, что утверждено сокращение не только тех вендоров, которых вы перечислили в недавнем <a href="https://t.me/ruitunion/549" target="_blank" rel="noopener noreferrer">посте</a>, упоминали Техкоммит, философия ит, ай теко, ibs.</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-12-13T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Про сокращения в самолёте в декабре 2024 года</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-12-samolet-layoffs-update/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-12-samolet-layoffs-update/"/>
    <updated>2024-12-12T12:47:25.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Я работал в самолёте почти два года. Команда собиралась с нуля под новый проект. Проект взлетел, и на конец 2024 года находился на пике своего развития --- с планами разработки на весь следующий год.</p>
<p>В начале декабря, без каких-либо объявлений и писем, стали по одному вызывать сотрудников и сообщать: "Денег нет, мы вас сокращаем", с выплатой двух окладов. Судя по отзывам коллег, сократили 70% кластера, оставив только лидов и продуктовых овнеров. Приказ спустили сверху, с уровня главы ИТ-департамента. Сокращали без критериев по успешности и нужности проектов, максимально быстро и формально.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я работал в самолёте почти два года. Команда собиралась с нуля под новый проект. Проект взлетел, и на конец 2024 года находился на пике своего развития</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-12-12T15:40:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Суды сочли фиктивные премии в АО «АМТ-ГРУП» индексацией заработной платы</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-12-fictitious-premium-as-indexation/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-12-12-fictitious-premium-as-indexation/"/>
    <updated>2024-12-12T12:47:25.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Я работала в <a href="https://www.amt.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">АО «АМТ-ГРУП»</a> с 1999 года в должности специалиста отдела продаж. В 2005 году был заключен трудовой договор о переводе на должность менеджера по работе с ключевыми клиентами, установлен оклад. Оклад повышался доп. соглашениями к трудовому договору до 2008 года и один раз в 2017 году. Я обратилась в суд с иском об индексации зарплаты с 2008 по 2020 гг.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я работала в <a href="https://www.amt.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">АО «АМТ-ГРУП»</a> с 1999 года в должности специалиста отдела продаж. В 2005 году был заключен трудовой договор о переводе на должность менеджера по работе с ключевыми клиентами, установлен оклад. Оклад повышался доп. соглашениями к трудовому договору до 2008 года и один раз в 2017 году. Я обратилась в суд с иском об индексации зарплаты с 2008 по 2020 гг.</p>
<p>**Из допроса свидетеля Финансового директора АО «АМТ-ГРУП» Модиной И.А.: «<em><em>У нас как у коммерческой компании индексация не предполагается</em>.</em> Договор предполагает получение оклада и оплаты за выполненные результаты работы по коммерческой части, и он не предполагает индексацию. У истца премии не было.»</p>
<p>Что касается премий, то по <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_188991/949ce1a272e791eea882135dae73a0dc320c2ee0/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">приказу ФНС России от 10.09.2015 N ММВ-7-11/387@</a> легко определяется происхождение любого дохода, с которого был уплачен налог, например:</p>
<p><strong>2000</strong> - Вознаграждение, получаемое налогоплательщиком за выполнение трудовых или иных обязанностей. При окладной системе это оплата времени выполнения трудовых обязанностей.</p>
<p><strong>2002</strong> - Суммы премий, выплачиваемых за производственные результаты и иные подобные показатели, предусмотренные нормами законодательства РФ, трудовыми договорами (контрактами) и (или) коллективными договорами. (выплачиваемые не за счет средств прибыли организации, не за счет средств специального назначения или целевых поступлений).</p>
<p><strong>2003</strong> - Суммы вознаграждений, выплачиваемых за счет средств прибыли организации, средств специального назначения или целевых поступлений. Это премии к юбилеям и другие, не связанные с производственными результатами.</p>
<p>По моим справкам 2-НДФЛ все выплаты имеют код 2000, это оплата отработанного времени, премий действительно не было.</p>
<p><strong>Головинский районный суд г. Москвы</strong></p>
<p><a href="https://www.mos-gorsud.ru/rs/golovinskij/services/cases/civil/details/deb61421-63f7-11ed-b481-11d1185eb367?caseNumber=02-0956/2023" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Дело № 2-956/2023</a></p>
<p>Истцом заявлены требования о взыскании индексации заработной платы за период трудовой деятельности [с 2005г. по 2021г. включительно].</p>
<p>Проверяя расчет истца о размере сумм индексации, суд отмечает, что [истец осуществляет расчет из установленного оклада, при этом] <strong>[истец не учитывает произведенные ответчиком действия по выплате премии, что в силу локальных актов ответчика рассматривается, как индексация заработной платы]</strong>, в связи с чем с чем суд полагает возможным положить в основу представленный контр.расчет ответчика (л.д. 202 т.3), в связи с чем с ответчика в пользу истца подлежат взысканию индексация заработной платы, [рассчитанная за период с 2008 по 2021г.] в размере 145 301 руб. 15 коп.,, а также компенсация за нарушение сроков выплаты денежных средств в порядке ст.236 ТК РФ в размере 43 261 руб. 69 коп.</p>
<p>Локальных нормативных актов об индексации в деле нет.</p>
<p>Что касается «произведенных ответчиком действий по выплате премии», то в расчетных листках часть выплат указана как «премия».</p>
<p>По поводу очевидного противоречия между справками 2-НДФЛ и расчетными листками Модина И.А. сказала, что АО «АМТ-ГРУП» ведет расчет заработной платы в двух бухгалтериях. Получая расчетные листки из одной из бухгалтерий, я должна была подумать, что все нормально.</p>
<p>В материалах дела есть один приказ о выплате премии. Я получила по банку перевод зарплаты с кодом 2000 раньше даты этого приказа, а расчетного листка на эти выплаты нет вообще.</p>
<p>Несмотря на то, что премий я не получала и знала об этом, в мотивированном решении действия АО «АМТ-ГРУП» по выплате премий рассматриваются как индексация моей заработной платы в силу неназванных локальных нормативных актов. Примечательно, что положенный в основу решения контр.расчет ответчика тоже не содержит никаких премий.</p>
<p>В статье 134 ТК РФ нет формулы расчета индексации. Пользующиеся законом судьи кладут в основу решений базовые определения из статей <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/12fdabe1c6c090a33e327161c95b4d430b5629c9/#:~:text=%D0%9E%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%20%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%20%D1%83%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D1%8F%20%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%20%D1%81%D0%BE%D0%B4%D0%B5%25" target="_blank" rel="noopener noreferrer">134</a>, <a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/ec0a7a4cf2bbf1f8f89970fd480c3fc9ed860f82/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">135</a> ТК РФ и сравнивают размер установленной трудовым договором заработной платы с ее же размером, повышенным на уровень инфляции.</p>
<p>Судья Кирюхина М.В. положила в основу решения контр.расчет, где установленный моим трудовым договором в 2005, 2006, 2007, 2008, 2017гг. оклад сравнивается с покупательской способностью $290 по курсу 2002 года (8990 руб).</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>В 2002 году не было ни трудового договора с окладом, ни должности менеджер по работе с ключевыми клиентами. Получается, что установленный менеджера оклад сравнивается с индексацией не установленного оклада неизвестно кого, не менявшегося с 2002 года.</p>
<p>По контр.расчету ответчика мне присуждено 145 301 руб. 15 коп, из которых недоплатили до $290:</p>
<p>в 2003г. 12 766 руб. 73 коп.</p>
<p>в 2004г. 27 649 руб. 52 коп.</p>
<p>в 2005г. 43 969 руб. 24 коп.</p>
<p>в 2006г. 60 915 руб. 66 коп.</p>
<p>С 2007 по 2020 годы установленный трудовым договором оклад превышал $290, поэтому в расчете ответчика индексация 0 и остается 0 на ближайшие лет сто.</p>
<p>В иске был заявлен период индексации 2008-2020гг. Суд в решении написал, что истом были заявлены требования с 2005г. по 2021г. включительно, а решение о взыскании за период с 2008 по 2021г.</p>
<p>И это еще не все. Проценты присуждены строго по расчету ответчика - 216 103,92 руб со ссылкой на ст.236 ТК РФ. Рассчитанный по статье 236 ТК РФ размер процентов составляет 290 121,96 руб. на конец 2020г (разница с расчетом ответчика более 30%), а на день принятия решения 360 358,14 руб. (разница более 60%).</p>
<p>Принимавшая решение судья перешла в Московский городской суд как раз накануне апелляции. В МГС заметили неловкий момент с отсутствием локальных актов и исключили упоминание о них: «суд первой инстанции ...установив, что обязанность по повышению реального содержания заработной платы частично ответчиком выполнялась, в том числе, путем увеличения должностного оклада и выплаты премии, пришел к выводу о частичном удовлетворении данных требований иска.»</p>
<p><strong>Московский городской суд</strong></p>
<p><a href="https://www.mos-gorsud.ru/mgs/services/cases/appeal-civil/details/016b5f60-5615-11ee-9976-11c3c85178c9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Дело № 33-42948/2023</a></p>
<p>Решение оставить без изменения.</p>
<p>Толкование индексации по статье 134 ТК РФ как сравнение оклада с произвольной цифрой и как выплата премии в неизвестном направлении выдержало все инстанции. Суды без сомнений наделили АО «АМТ-ГРУП» правом определять преимущественный перед федеральным законом размер процентов, ухудшающий положение работника по сравнению со ст.236 ТК РФ.</p>
<p><strong>Второй Кассационный суд общей юрисдикции.</strong></p>
<p>[Дело № 88-4890/2024]</p>
<p>Решения оставить без изменения, кассационную жалобу истца - без удовлетворения.</p>
<p><strong>Верховный суд</strong></p>
<p>[Определение № 5-КФ24-2489-К2 от 12 июля 2024г.]</p>
<p>Отказать в передаче кассационной жалобы для рассмотрения в судебном заседании Судебной коллегии по гражданским делам Верховного Суда Российской Федерации.</p>
<p>Отмечу контраст между размытыми формулировками в решениях по данному делу и точными формулами расчетов в мотивированных решениях по другим делам.</p>
<p>Добавлю, что оба адвоката с моей стороны откровенно слились на разных стадиях процесса.</p>
<p>Полагаю, тщательное расследование деятельности АО «АМТ-ГРУП» по «премиям» могло бы стать основанием для пересмотра дела.</p>
<p>Работникам же не рекомендую связываться с компанией АО «АМТ-ГРУП», если не хотите пострадать от перспектив невольного соучастия в их схемах.</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-12-12T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как меня сокращали в ГК «Самолёт»</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-11-30-samolet-layoffs/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-11-30-samolet-layoffs/"/>
    <updated>2024-11-30T11:18:40.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Я устроилась в «Самолёт» весной, ещё до полной остановки найма. Точнее, я работала в другом юните, в дочерней компании. Наша команда, как и несколько других, была выведена из контура «Самолёт». У нас не было и нет никаких «плюшек» от компании.</p>
<p>В течение года команда постепенно увеличивалась, и мы достигли шести человек. Летом нас затронули сокращения: двоих сотрудников попросили уйти, предложив компенсацию в два оклада.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я устроилась в «Самолёт» весной, ещё до полной остановки найма. Точнее, я работала в другом юните, в дочерней компании. Наша команда, как и несколько других, была выведена из контура «Самолёт». У нас не было и нет никаких «плюшек» от компании.</p>
<p>В течение года команда постепенно увеличивалась, и мы достигли шести человек. Летом нас затронули сокращения: двоих сотрудников попросили уйти, предложив компенсацию в два оклада.</p>
<p>Несколько недель назад в очередной раз сменился CEO и топ-менеджеры. На общей встрече с сотрудниками новая CEO заявила, что сокращений больше не планируется. Однако на днях всю нашу команду уволили, предложив компенсацию за один месяц и формальную помощь в трудоустройстве. Знаю случаи, когда компенсации не выплачивали вообще, ссылаясь на отсутствие бюджета.</p>
<p>Процесс увольнения произошел за один день. На меня давили подписать соглашение. Быстро вызвали курьера за техникой, которую забрали на следующий день. Желания бороться с этим нет, особенно перед Новым годом.</p>
<p>Перевод в другие команды был также невозможен, так как везде найм остановлен и вообще оптимизация. О пересмотрах KPI, нормальной постановке приоритетов и грамотном использовании сильных сторон команд я вообще молчу. Приняли решение просто уволить сотрудников.</p>
<p>В нашем юните продолжают сокращать персонал — по одному-два человека из команд. В «большом» «Самолёте» уже сократили целые отделы.</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-11-30T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как индусы за русскими софт дописывали</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-07-24-australian-story/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-07-24-australian-story/"/>
    <updated>2024-08-06T12:42:34.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Нам иногда присылают истории про работу в IT. Про разное. Про начальство, про
коллег, про обстоятельства. Сегодня хотим поделиться с вами одной из таких
историй. Далее текст от её автора.</p>
<blockquote>
<p>Короче, в Австралии есть цифровая медицина. Сделана она руками русских
разработчиков.</p>
<p>Давным-давно к нам пришли австралийцы, мол, давайте. Русские дали. Но мы же
люди злые: то от австралийских менеджеров потребуем работать, то денег
захотим, то начальству перечить начнём.</p>
<p>Поэтому руководство приняло решение убрать злых русских и поставить удобных
индусов. Они же говорят «йес оль гутт», как же хорошо получится с индусами.
Ладно, команду сняли с проекта, оставили одного лида, который что-то
подозревал. И в одну харю написал им несколько тысяч тестов на самую важную
функциональность, попутно передавая знания о системе. Потом и его с проекта
сняли.</p>
<p>Прошло два года. Приходят австралийцы, говорят, что там «всё очень сильно
плохо, катастрофа, всё пропало, но в одно слово». Мы заходим: там «все очень
сильно плохо, катастрофа, все пропало, но в одно слово». Вспомню несколько
особо ярких случаев.</p>
<p>Приложение для iOS подлагивало при совершении какой-то операции по договору.
То ли счёт долго выставляло, то ли типа того. У нас руки не дошли, так индусам
и передали. Их оптимизация поразила всю команду до глубины души: индусы
удалили медленно работающий код. В принципе, проблема решилась: всё начало
летать. Наша разраб ругалась на чём свет стоит.</p>
<p>В медицине, естественно, есть SMS-рассылка. Для её тестирования мы поднимали
базу, натравливали на неё тесты, а потом базу удаляли. Легко и красиво.</p>
<p>Когда индусы вернули проект, рассылка не работала. Мы почесали репу и начали
её чинить. Параллельно с этим вообще другой разработчик разбирался с тем, что
там индусы наворотили с базами. Слава богу, что он разобрался быстрее, чем
починили рассылку.</p>
<p>Индусы натравливали тесты на прод. SMS копились, но не отправлялись. Если бы
мы починили отправку, пользователям пришли бы сотни тысяч сообщений с чем
угодно.</p>
<p>Ирония в том, что заказчик репу почесал и снова начал нагонять на проект
индусов. Менеджер не осмеливался его вдаль слать, поэтому в команду приходили
изумительные перлы.</p>
<p>Я тогда был ещё молодой, но уже упёртый. Взяли в команду некоего индуса,
который «15 лет опыта, фуллстек, старший чиф дев». Ладно.</p>
<p>Он начал писать код в той части, за которую я отвечал. Я его PR разделывал в
щи, за несколько месяцев он не закрыл ни одного PR вообще. И я не придирался,
не докапывался: он вообще не понимал, как писать код. Наши отношения подошли к
своему пику, когда он решил возвращать dynamic из asp net controller.</p>
<p>Ну зачем писать модели, если там как-нибудь того-этого.</p>
<p>Я на него вежливо поругался; но что вежливо для русского, то невероятно
оскорбительно для загорелой снежинки сорока лет. Наш лид начал ныть, мол, ещё
раз ты так сделаешь, я тебя с проекта уберу.</p>
<p>Я бомбанул и сказал, что «любитесь вы все конём с такими разработчиками» и
уволился. Так как индусы достали почти всех, то это послужило толчком к
увольнению почти всех. На проекте внезапно осталась пара миддлов и лиды.
Компания начала срочно затыкать дыры, но как уже там пошло -- не знаю.</p>
<p>Естественно, падающие тесты закомментивались. Не чинить же.</p>
</blockquote>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Нам иногда присылают истории про работу в IT. Про разное. Про начальство, про
коллег, про обстоятельства. Сегодня хотим поделиться с вами одной из таких
историй. Далее текст от её автора.</p>
<blockquote>
<p>Короче, в Австралии есть цифровая медицина. Сделана она руками русских
разработчиков.</p>
<p>Давным-давно к нам пришли австралийцы, мол, давайте. Русские дали. Но мы же
люди злые: то от австралийских менеджеров потребуем работать, то денег
захотим, то начальству перечить начнём.</p>
<p>Поэтому руководство приняло решение убрать злых русских и поставить удобных
индусов. Они же говорят «йес оль гутт», как же хорошо получится с индусами.
Ладно, команду сняли с проекта, оставили одного лида, который что-то
подозревал. И в одну харю написал им несколько тысяч тестов на самую важную
функциональность, попутно передавая знания о системе. Потом и его с проекта
сняли.</p>
<p>Прошло два года. Приходят австралийцы, говорят, что там «всё очень сильно
плохо, катастрофа, всё пропало, но в одно слово». Мы заходим: там «все очень
сильно плохо, катастрофа, все пропало, но в одно слово». Вспомню несколько
особо ярких случаев.</p>
<p>Приложение для iOS подлагивало при совершении какой-то операции по договору.
То ли счёт долго выставляло, то ли типа того. У нас руки не дошли, так индусам
и передали. Их оптимизация поразила всю команду до глубины души: индусы
удалили медленно работающий код. В принципе, проблема решилась: всё начало
летать. Наша разраб ругалась на чём свет стоит.</p>
<p>В медицине, естественно, есть SMS-рассылка. Для её тестирования мы поднимали
базу, натравливали на неё тесты, а потом базу удаляли. Легко и красиво.</p>
<p>Когда индусы вернули проект, рассылка не работала. Мы почесали репу и начали
её чинить. Параллельно с этим вообще другой разработчик разбирался с тем, что
там индусы наворотили с базами. Слава богу, что он разобрался быстрее, чем
починили рассылку.</p>
<p>Индусы натравливали тесты на прод. SMS копились, но не отправлялись. Если бы
мы починили отправку, пользователям пришли бы сотни тысяч сообщений с чем
угодно.</p>
<p>Ирония в том, что заказчик репу почесал и снова начал нагонять на проект
индусов. Менеджер не осмеливался его вдаль слать, поэтому в команду приходили
изумительные перлы.</p>
<p>Я тогда был ещё молодой, но уже упёртый. Взяли в команду некоего индуса,
который «15 лет опыта, фуллстек, старший чиф дев». Ладно.</p>
<p>Он начал писать код в той части, за которую я отвечал. Я его PR разделывал в
щи, за несколько месяцев он не закрыл ни одного PR вообще. И я не придирался,
не докапывался: он вообще не понимал, как писать код. Наши отношения подошли к
своему пику, когда он решил возвращать dynamic из asp net controller.</p>
<p>Ну зачем писать модели, если там как-нибудь того-этого.</p>
<p>Я на него вежливо поругался; но что вежливо для русского, то невероятно
оскорбительно для загорелой снежинки сорока лет. Наш лид начал ныть, мол, ещё
раз ты так сделаешь, я тебя с проекта уберу.</p>
<p>Я бомбанул и сказал, что «любитесь вы все конём с такими разработчиками» и
уволился. Так как индусы достали почти всех, то это послужило толчком к
увольнению почти всех. На проекте внезапно осталась пара миддлов и лиды.
Компания начала срочно затыкать дыры, но как уже там пошло -- не знаю.</p>
<p>Естественно, падающие тесты закомментивались. Не чинить же.</p>
</blockquote>
<p>Если тебе тоже есть что сказать, то можешь прислать нам свою историю в
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бота обратной связи</a>, или на почту
ruitunion.org@proton.me, и мы её опубликуем.</p>
<p><a href="https://t.me/+P6drrZXSlIc5ZTgy" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Вступайте в профсоюз!</a></p>
]]></content>
    <category term="news"/>
    <published>2023-07-24T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Отжим сертификатов</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-04-gop-stop-story/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-04-gop-stop-story/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>Сегодня мы публикуем очередную историю от одного из айтишников. Далее
текст от автора.</p>
</div>
<p>Моя первая работа познакомила меня не только с профессией программиста, но и с
трудовыми конфликтами: уже там у меня случилось 2 конфликта за 2 года работы.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>Сегодня мы публикуем очередную историю от одного из айтишников. Далее
текст от автора.</p>
</div>
<p>Моя первая работа познакомила меня не только с профессией программиста, но и с
трудовыми конфликтами: уже там у меня случилось 2 конфликта за 2 года работы.</p>
<p>Я работал в компании, которые принято называть «галерами» или «бодишопами» —
типичный аутсорс, внедряющий одну зарубежную CRM в другие конторы. Вендор
(разработчик самой CRM) проводил добровольные (за деньги) аттестации
специалистов и выдавал сертификаты о знании системы. И у них была партнёрская
программа: чем больше у вас в компании работает сертифицированных сотрудников,
тем выше ваш уровень в ней и тем более «вкусные» лиды вам отсыпает вендор.</p>
<p>Чтобы подняться в этой партнёрке, компания заставляла всех сотрудников,
связанных с внедрением, сдавать вендорские экзамены. Но в рабочее время вы
заняты работой, а подготовка к сертификату — это не работа. «Ведь вам же самим
это надо, чтобы быть более востребованными на рынке труда!» — говорило
руководство. И люди сдавали. Потом, правда, появились списки вопросов с
ответами, и подготовка сводилась к зубрёжке.</p>
<p>Здесь нужно отвлечься и рассказать об условиях работы в целом. Огромный
openspace с длинными столами, разделёнными на секции примерно в метр шириной.
Если поставить монитор и ноут, они наезжали друг на друга экранами. Пропуска
мониторились на предмет опозданий. Кухня в другом конце здания, и я около
полугода вообще не знал о её существовании. Кроме того, руководство ещё любило
забывать о своих обещаниях. На старте нам обещали регулярный пересмотр зарплат,
но после одного раза всё застопорилось. Оказалось без волшебного коллективного
пенделя в виде письма руководству, никто ничего пересматривать не собирается. Но
после такого пенделя нам повысили зарплату — в обмен на сдачу тех самых
экзаменов.</p>
<p>Нетрудно догадаться, что при таком отношении руководства текучка кадров была
довольно высокой. Получается, компания оплачивала сдачу экзамена ($200 за
попытку), человек сдавал, а потом уходил в другое место. Что делать? Может,
улучшить условия труда? Да ну, бред какой-то. Лучше мы не будем привязывать
сертификаты к аккаунтам сотрудников, а будем их хранить на фейковых аккаунтах! А
у всех текущих сотрудников отберём доступ. Правда, надо как-то с них собрать
пароли. Отправим письмо из HR с требованием предоставить пароли! Какие-то такие
мысли, видимо, родились в голове у руководства. Так или иначе, итогом стало
письмо с просьбой предоставить логин и пароль от системы сертификации. Надо ли
говорить, что все, кто предоставил креды, тут же лишались доступа к своим
сертификатам?</p>
<p>Я был одним из тех, кто заупрямился. У меня до сих пор сохранена на память
переписка с CEO, где он требует с меня логин и пароль. Он там рассказывает, что
все уже сдали, а я один упираюсь; как много компания вложила в меня, тратила
время сотрудников, оплатила экзамен; как важен сертификат для компании, а мне
ничего не стоит заново его сдать и тому подобное. А я в ответ объясняю, что
компания потратила на моё обучения 2 недели 2 года назад, а потом я выплывал
сам; что при учёте биллинга за стажёров как за полноценных сотрудников, я давно
отбил 200 баксов за экзамен и всё остальное; что мне сертификат нужен, по их же
словам, для того, чтобы «быть более востребованным на рынке труда». В конце
концов, мне удалось отбить свой несчастный сертификат. Но через полгода я всё
равно ушёл — работать с теми самыми бывшими коллегами, которые уволились после
ситуации с сертификатами.</p>
<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>Если тебе тоже есть что сказать, то можешь прислать нам свою историю в
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бота обратной связи</a>, или на почту
ruitunion.org@proton.me, и мы её опубликуем.</p>
</div>
]]></content>
    <category term="news"/>
    <published>2023-08-04T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Урезание зарплат в Авито в Армении</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-07-avito-story-1/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-07-avito-story-1/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>1 августа компания Авито поставила оформленных в Армении сотрудников
перед выбором: либо понижение зарплаты на 30-40%, либо увольнение с компенсацией
за 1 месяц работы. Вот история одного из сотрудников.</p>
</div>
<p>Я перевелась в Армению в сентябре 2022. Переезжать надо было в любом случае —
работа мужа не готова была продолжать сотрудничество с теми, кто оставался в
России. И изначально «Кех Армения» позиционировался как выход из такой
безвыходной ситуации.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>1 августа компания Авито поставила оформленных в Армении сотрудников
перед выбором: либо понижение зарплаты на 30-40%, либо увольнение с компенсацией
за 1 месяц работы. Вот история одного из сотрудников.</p>
</div>
<p>Я перевелась в Армению в сентябре 2022. Переезжать надо было в любом случае —
работа мужа не готова была продолжать сотрудничество с теми, кто оставался в
России. И изначально «Кех Армения» позиционировался как выход из такой
безвыходной ситуации.</p>
<p>Условия звучали нормально: зарплата конвертировалась NET to NET по внутреннему
курсу компании, который был чуть выше курса ЦБ. Потом они начали меняться.
Сначала в декабре всех перевели на VAT to VAT — разница между российским НДФЛ
13% и армянским 20% вычиталась из зарплаты «на руки». В апреле изменился
внутренний курс. В мае я получила прибавку к зарплате, на которой сказалось и
то, и другое. Если в рублях сумма&nbsp; звучала неплохо, то после вычета
дополнительных 7% и пересчёта зарплаты по новому курсу прибавка получилась не
особенно большой.</p>
<p>В июле пришла коммуникация о снижении премий. Теперь за сверхрезультат вместо
100% зарплаты компания обещала около 70%. Объяснялось это справедливостью по
отношению к тем, кто работает в российских юрлицах и получает зарплату в рублях.
Казалось, что на этом всё — дальше только закрытие «Кех Армении» и сокращение
всех сотрудников. Но компания оказалась коварнее.</p>
<p>Сейчас выбор стоит между зарплатой-рулеткой и увольнением в никуда. Оба стула
красивые, не знаешь, какой и выбрать. Мы с мужем планировали ехать дальше в
Европу, и моя новая зарплата будет ненамного выше минимальной на новом месте.
Это как минимум обидно и как максимум неудобно, ведь тратить я буду не рубли, а
евро.</p>
<p>Отношение к Авито за этот год сильно изменилось, ведь компания не держит своего
слова, и даже трудовой договор ничего для неё не значит — поправим, расторгнем,
не вопрос. Даже если предположить, что я соглашусь на новые условия, будет
сложно продолжать работать как прежде. Ведь мой вклад в запуск новых продуктов и
рост прибыли не даёт мне даже стабильности — получается, всё зря.</p>
<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p>Группа работников будет оспаривать законность действий компании. Мы же
будем следить за событиями и публиковать новости в нашем
<a href="https://t.me/ruitunion" target="_blank" rel="noopener noreferrer">telegram-канале</a>. Если вы работник Авито в Армении или
столкнулись с подобной ситуацией на своей работе, пишите в наш
<a href="https://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">telegram-бот</a>.</p>
</div>
]]></content>
    <category term="news"/>
    <published>2023-08-07T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Геймдев, бессмысленный и беспощадный</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-15-gamedev-story/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-15-gamedev-story/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="https://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Это рассказ о том, как
человек «вошел в айти» и сразу почувствовал на себе все прелести кранчей,
переработок и «эффективного управления».</em></p>
</div>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="https://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Это рассказ о том, как
человек «вошел в айти» и сразу почувствовал на себе все прелести кранчей,
переработок и «эффективного управления».</em></p>
</div>
<p>Давным-давно в далёкой-далёкой галактике были популярны игры про поиск
предметов...</p>
<p>Игр были сотни тысяч, разработчиков</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-08-15T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">История про опыт работы в компании Кошелёк – мобильное приложение.</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-09-27-work-experience-in-koshelek-company/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-09-27-work-experience-in-koshelek-company/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Проработал там около 2 лет. Поначалу всё было круто: были плюшки, в частности,
на ланч, была крутая команда. Но это длилось месяцев 7-8, потом же пошла дичь.
Плюшки начали убирать: оплаты курсов не стало (как изначально было обещано в
вакансии), мерч стал платным, индексация чисто на мороженое и всего 1 раз за 3
года.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Проработал там около 2 лет. Поначалу всё было круто: были плюшки, в частности,
на ланч, была крутая команда. Но это длилось месяцев 7-8, потом же пошла дичь.
Плюшки начали убирать: оплаты курсов не стало (как изначально было обещано в
вакансии), мерч стал платным, индексация чисто на мороженое и всего 1 раз за 3
года.</p>
<p>Изменения начались, когда компания продалась компании Тинькофф. С этого момента
развивались исключительно сервисы Тинькофф. Целью компании стало перелить
пользователей приложения в приложение Тинькофф и заставить выпустить кредитку.
Сменили инфраструктуру приложения на тиньковскую и мигрировали всех
пользователей туда -- считай, слили данные. Руководителей стали нанимать по
знакомству, и они начали творить хаос.</p>
<p>Конкретно мой руководитель зашёл с фразами «я 25 лет в ИТ, я знаю как надо -- на
3 разработчиков 1 тестировщик». И неважно, чем занимается команда и конкретно
тестировщик. Неоднократно был пойман на обмане и плёл интриги:</p>
<ul>
<li>Говорил, что открыл найм, но HR даже не в курсе;</li>
<li>Обещал премии за внедрение большой фичи и нашёл причину, чтобы эти премии не
выплачивать;</li>
<li>Тасовал команды, переводил работников в другие команды без предупреждения и
обсуждения;</li>
<li>Вынуждал добавлять себя для оценки на перфоманс-ревью;</li>
<li>Оценил работу человека за полгода, сам работая всего 2 месяца;</li>
<li>Когда команда начала задавать неудобные вопросы, начал копать косяки на людей
и показательно слил тимлида, чтобы другим неповадно было;</li>
<li>Развёл атмосферу интриг и стресса в своей вертикали.</li>
</ul>
<p>Он же привёл своего тимлида, который всё сливает ему и делает, как нужно ему, а
в случае спорной ситуации не встаёт на защиту команды. Тимлид привёл своего
знакомого на вакансию техлида, а человека, который претендовал на эту должность,
уволили. Развалил целую команду, которая принесла больше всех денег в 2022 году!
Вырасти на хорошие должности внутри компании без преференций невозможно!</p>
<p>Компания пытается обмануть при увольнении. Менеджер вертикали не выплатил
обещанную премию. Из положенной премии в 0.9 оклада пытались дать 0.4, пришлось
выбивать через ссоры и разбирательства. Случайно «забыли» компенсировать
больничный при увольнении, пока им не напомнили.</p>
<p>Компания позволяет работать по ГПХ из-за границы, но это палка о двух концах.
Было немало случаев, когда людей, работавших по ГПХ, ставили перед фактом
увольнения, работник никак не защищён!</p>
<p>По поводу повышений получается так, что выгоднее не повышать себе грейд. Выходит
так, что, сидя на одном грейде, легче получить премию, чем на грейде выше, и в
конечном итоге выгоднее по деньгам.</p>
<p>Получение премии усложнили в разы, теперь, чтобы её гарантированно получить,
нужно лезть из кожи вон: перерабатывать и делать больше своих обязанностей.
Премия получается за оценки каждый месяц, приходится, как в школе у доски,
доказывать, почему ты заслужил высокую оценку. На стабильный высокий перформинг
задач в команде менеджер вертикали отвечает «не убедил». И долго выдержать в
режиме, необходимом для получения премии, физически невозможно.</p>
<p>Корпоративы крайне тухлые, 80% проходят в офисе с пиццей и вином, вкусовые
предпочтения никак не учитываются, иногда заказывают что-то для веганов. В
корпоративе на природе даже еды не было, только закуски и вино, за которыми
приходилось стоять в очереди, и не всем досталось. На последнем корпоративе, на
котором я был, некоторым пришлось 5 часов ждать автобуса обратно. Не было
организованности, люди ходили по поляне сами по себе.</p>
<p>Команда QA классная, единственное светлое пятно в компании, стараются бороться с
этой дичью от менеджеров, но хеда загоняют в рамки. Хед уходил из компании, но,
когда руководство почувствовало. точку кипения, его вернули, к сожалению, уже не
того, что был. Пытается усидеть на двух стульях.</p>
<p>Зарплаты ниже рынка, про повышение сказал выше, смысла расти нет. Процесс
перфоманс-ревью очень низок, не даёт объективной оценки твоей работы. С лета
этого года получить премию стало очень тяжело, так как усложнили процесс и
оценки, но главное -- хорошие оценки получают жополизы вышеуказанных менеджеров.</p>
<p>Пришёл в компанию и кайфовал от команды, но после прихода друга СТО в качестве
менеджера разочаровался и в итоге ушёл с осадком.</p>
<p><em>Хочешь рассказать свою историю о работе в IT</em> -- <em>присылай нам свою историю
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">в бота обратной связи</a> или на почту
<a href="mailto:ruitunion.org@proton.me" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ruitunion.org@proton.me</a>, и мы её опубликуем.</em></p>
<p>#айтистори</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-09-27T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как один хитрый китаец не хотел работать, а деньги получать хотел</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-31-chinese-guy/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-08-31-chinese-guy/"/>
    <updated>2024-08-06T13:33:10.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p><em>Недавно мы публиковали историю про
<a href="/stories/2023-07-24-australian-story">австралийскую медицину</a>,
и один из наших читателей вспомнил, как он чуть было не стал одним из «индусов»
(в переносном смысле). Далее текст от нашего читателя.</em></p>
</div>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="hint-container info">
<p class="hint-container-title">Инфо</p>
<p><em>Недавно мы публиковали историю про
<a href="/stories/2023-07-24-australian-story">австралийскую медицину</a>,
и один из наших читателей вспомнил, как он чуть было не стал одним из «индусов»
(в переносном смысле). Далее текст от нашего читателя.</em></p>
</div>
<p>Так вот, читал вот это</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-08-31T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Вот какой ты, испытательный срок</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-13-trial-period/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-13-trial-period/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Это рассказ о
прохождении испытательного срока.</em></p>
<p>Это произошло относительно недавно.</p>
<p>Устраивался как руководящий разработчик в Mercury Development. Не только кодить,
но и проектировать систему, думать о нагрузке и т. д. Собеседование прошёл, про
работу спросил, всё круто, решил присоединиться к команде.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Это рассказ о
прохождении испытательного срока.</em></p>
<p>Это произошло относительно недавно.</p>
<p>Устраивался как руководящий разработчик в Mercury Development. Не только кодить,
но и проектировать систему, думать о нагрузке и т. д. Собеседование прошёл, про
работу спросил, всё круто, решил присоединиться к команде.</p>
<p>Когда пришёл в компанию, мне показали «мусорку», супер-легаси, и моей задачей на
время испытательного срока был переезд с одной платформы на другую. Плюс ко
всему мне нужно было админить базу данных. Вообще не те задачи, которые
обсуждались на собеседовании. А также процесс был построен так, что от меня
требовалось показывать результат в том сегменте, где больше никто ничего особо
не знает.</p>
<p>На этом прогрессе был основан испытательный срок. А у компании были планы на
получение какого-то финансирования к концу моего испытательного срока. И на этом
финансировании были идеи создания нового проекта, там я бы уже выступал как
руководитель и принимал решения.</p>
<p>В течение всего испытательного срока мне говорили, что прогресс идёт хорошо и
всех устраивает то, что я делаю. Хотя проблемы у меня были, я откровенно
буксовал во многих местах. И мне не нравилось то, чем я занимался. Как бы о
другом договаривались. Но я всё ещё верил в светлое будущее, что всё будет
хорошо.</p>
<p>В последний день испытательного срока я узнал, что компания не получила того
финансирования, о котором мне говорили. И в этот же день испытательный закрыли с
отрицательным результатом, несмотря на то, что всё это время мне говорили, что я
справляюсь. Попросили не подавать в суд и уволиться по собственному желанию.</p>
<p>Как я выяснил уже потом, в Mercury это регулярная практика. Наткнулся на историю
от другого сотрудника, прямо калька с моей:
<a href="https://pravda-sotrudnikov.ru/company/mercury-development" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://pravda-sotrudnikov.ru/company/mercury-development</a></p>
<p>_Ты тоже можешь прислать нам свою историю в
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бота обратной связи</a> или на почту
<a href="mailto:ruitunion.org@proton.me" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ruitunion.org@proton.me</a>, и мы обязательно её
опубликуем. А чтобы такого было меньше</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-10-13T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как джуны себе зарплату выбивали</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-18-juniors-knock-out-salaries/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-18-juniors-knock-out-salaries/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. И она со счастливым
концом!</em></p>
<p>Расскажу, как мы-джуны себе зарплату выбивали. После универа пришёл я в одну
галеру на вёсла. Классика: нанимают стажёров, продают как миддлов, профит. Все,
кто считает, что такая схема не работает, --- окститесь и розовые очки снимите.
Работает ещё как. Код, конечно, говно будет, но главное --- это «бабки, бабки,
сука, бабки!». Вот про них и речь.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Сегодня мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. И она со счастливым
концом!</em></p>
<p>Расскажу, как мы-джуны себе зарплату выбивали. После универа пришёл я в одну
галеру на вёсла. Классика: нанимают стажёров, продают как миддлов, профит. Все,
кто считает, что такая схема не работает,</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-10-18T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Урезать зарплату? Почему бы и да!</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-25-why-not-cut-wages/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-10-25-why-not-cut-wages/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>Мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Про то, как просто так
урезают зарплаты на производстве.</em></p>
<p>Я устроился на завод по производству электроники.</p>
<p>В принципе всё было нормально, пока у завода были деньги и проекты. Я выполнял
свою работу, мне платили зарплату и давали премию. Но как только у предприятия
начался головняк с деньгами и проектами, который произошёл чисто по их вине, мне
урезали зарплату наполовину.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Про то, как просто так
урезают зарплаты на производстве.</em></p>
<p>Я устроился на завод по производству электроники.</p>
<p>В принципе всё было нормально, пока у завода были деньги и проекты. Я выполнял
свою работу, мне платили зарплату и давали премию. Но как только у предприятия
начался головняк с деньгами и проектами, который произошёл чисто по их вине, мне
урезали зарплату наполовину.</p>
<p>Я сначала проявлял лояльность, потому что думал, что всякое может быть.
Временные неурядицы</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-10-25T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Стажировка из кошмарных снов</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2023-11-27-story/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2023-11-27-story/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><em>Мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Про то, какой не должна
быть стажировка.</em><br>
<br>
Нашёл <a href="https://kazan.hh.ru/vacancy/87730745" target="_blank" rel="noopener noreferrer">работу начинающим программистом</a> в
компании ООО «ЭЙТКОМ» (под брендом
«<a href="https://www.list-org.com/company/9403097" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Госзаказ Консалтинг Групп</a>»).<br>
Понравилось, что офис просторный, есть настольный теннис, печеньки, душ. Но
насторожило, что спустя неделю я так и не подписал ни одного документа, даже
договор ГПХ. При этом на словах от меня требовали соблюдать NDA. Напоминали, что
код, который я пишу, принадлежит компании. Онбординг как таковой отсутствовал,
настроить доступ в репозиторий и окружение я должен был сам. Аккредитации у
компании не было, хотя обещали, что сделают.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Мы публикуем очередную историю, присланную вами в наш
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бот обратной связи</a>. Про то, какой не должна
быть стажировка.</em><br>
<br>
Нашёл <a href="https://kazan.hh.ru/vacancy/87730745" target="_blank" rel="noopener noreferrer">работу начинающим программистом</a> в
компании ООО «ЭЙТКОМ» (под брендом
«<a href="https://www.list-org.com/company/9403097" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Госзаказ Консалтинг Групп</a>»).<br>
Понравилось, что офис просторный, есть настольный теннис, печеньки, душ. Но
насторожило, что спустя неделю я так и не подписал ни одного документа, даже
договор ГПХ. При этом на словах от меня требовали соблюдать NDA. Напоминали, что
код, который я пишу, принадлежит компании. Онбординг как таковой отсутствовал,
настроить доступ в репозиторий и окружение я должен был сам. Аккредитации у
компании не было, хотя обещали, что сделают.</p>
<p>Мы занимались автоматизацией работы одного отдела компании. Из-за этого у
сотрудников этого отдела были конфликты с IT-отделом. Менеджеры же подбадривали
всех тем, что мы все станем миллионерами, когда сделаем проект.</p>
<p>Спустя месяц работы меня так и не оформили ни по трудовому договору, ни по
договору ГПХ. Я испугался, что, наверное, плохой программист и меня из жалости
держат. Не стал ничего говорить, старался только работать больше, приходить
раньше и уходить позже всех. Но проку с этого не было. Наоборот, стало меньше
времени на личную жизнь и, конечно же, я сильнее уставал от переработок.
Забавно, что руководитель постоянно говорил нам: «У вас такие же права, как и
при официальном оформлении. Можете взять отпуск 2 раза по две недели, только
предупредите заранее».</p>
<p>В довесок ко всему были случаи психологического давления. Руководитель, по
большей части игравший в настольный теннис с директором, частенько из код-ревью
устраивал представление с бранью и матершиной. Одну девочку даже до слёз довёл.
На любое недовольство он реагировал примерно так: «Если что-то не нравится, не
любите эту работу, то, наверное, вам не стоит программировать вообще.
Задумайтесь».</p>
<p>Что касается зарплаты, тут тоже всё не слава богу. Это был черный нал. Вызывали
в кабинет и отдавали на руки. Также выплаты странным образом растягивали на
следующий месяц. То есть обещали, условно, 25 тыс. р., но 5 -- 10 тыс. р.
обещали отдать в следующем месяце. Как будто, чтобы человек не ушел, цепляясь за
остатки, которые должны быть позже. Что интересно, ребята, оформленные по
трудовому, ходили вместе с нами получать зарплату наличкой.</p>
<p>В процессе общения с коллегой-разработчиком я узнал, что он уже 6 месяцев
работает без оформления в штат. На основании всего этого я решил, что всё это не
стоит моих сил и времени и просто ушел, без отработки 2-х недель. Трубки от
руководства не брал, нервы дороже. С ребятами из IT-отдела остался на связи. Они
помогли получить оставшиеся деньги переводом на карту.</p>
<p><em>Присылай нам свою историю в
<a href="http://t.me/itunion_feedback_bot" target="_blank" rel="noopener noreferrer">бота обратной связи</a> или на почту
<a href="mailto:ruitunion.org@proton.me" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ruitunion.org@proton.me</a>, и мы обязательно её
опубликуем.</em></p>
<p><em>#айтистори</em></p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2023-11-27T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Войти в IT. Как живётся молодым специалистам в государственных медучреждениях</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-06-mol-spec-v-gos-med/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-06-mol-spec-v-gos-med/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Я часто читаю «Хабр» ради развлечения и для того, чтобы быть в курсе последних
новостей. С завистью читаю статьи состоявшихся IT-специалистов, ведь мне
приходится работать в совершенно других условиях, --- за гроши должен
обеспечивать начальству стабильный заработок и помогать готовить отписки в
вышестоящие органы. По-другому тут не принято, да и создаётся впечатление, что
по-другому тут никому не нужно.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я часто читаю «Хабр» ради развлечения и для того, чтобы быть в курсе последних
новостей. С завистью читаю статьи состоявшихся IT-специалистов, ведь мне
приходится работать в совершенно других условиях,</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-03-06T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как обманывают IT-компании при трудоустройстве. Развод сотрудников в «Лайк Центре».</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-20-razvod-sotrudnikov-in-like-center/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-20-razvod-sotrudnikov-in-like-center/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Всем привет, я продакт в IT. С 2018 года работала на должности менеджера
продукта в банках, логистике, маркетинге, онлайн-образовании. Мне есть чем
поделиться из трудового опыта.</p>
<p>Рынок труда последние два года сильно изменился. Хотя много кто из компаний и
СМИ говорит о кадровом голоде, но по факту найти действительно хорошую работу
стало сложнее. Компании используют для своей выгоды нечёткость законов в
трудовом праве, правоприменительная практика в судах страдает. Законы на бумаге
есть, а на практике суд может ими не руководствоваться.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Всем привет, я продакт в IT. С 2018 года работала на должности менеджера
продукта в банках, логистике, маркетинге, онлайн-образовании. Мне есть чем
поделиться из трудового опыта.</p>
<p>Рынок труда последние два года сильно изменился. Хотя много кто из компаний и
СМИ говорит о кадровом голоде, но по факту найти действительно хорошую работу
стало сложнее. Компании используют для своей выгоды нечёткость законов в
трудовом праве, правоприменительная практика в судах страдает. Законы на бумаге
есть, а на практике суд может ими не руководствоваться.</p>
<p>Я бы не поверила в такое, если бы сама на практике не столкнулась с этим.
Расскажу об АНО ЦРП, это компания «Лайк Центр» печально известного Аяза
Шабутдинова.</p>
<p>Опустим события, после которых самого Аяза Шабутдинова посадили в СИЗО. Опыт
взаимодействия с его компанией я получила до этого, ещё весной 2023.
Откликнулась на вакансию «Руководитель образовательного продукта» с вилкой
зарплаты 250 000 -- 400 000 руб., вполне рыночные условия для моей позиции и
опыта. Начала общение с HR, которая, рассмотрев моё резюме, предложила групповой
звонок с руководителем (когда на созвоне присутствует несколько кандидатов).</p>
<p>Я, конечно, была сильно удивлена, что групповое собеседование проводится на
управленческую должность. Обычно их проводят для линейных должностей: операторы
колл-центра, менеджеры по продажам и так далее. Ну, мало ли, какие обычаи там
приняты, я согласилась.</p>
<p>До группового собеседования дошли не все: кому-то это тоже показалось странным,
люди отказались участвовать в дальнейшем отборе. Нас было 4 человека,
руководитель представилась и рассказала о вакансии и требованиях к кандидатам,
тут тоже меня ничего не насторожило. Потом попросила по очереди рассказать о
себе, после этого в режиме реального времени дала тест.</p>
<p>Вроде ничего необычного, но есть нюанс. По результатам этого этапа мне сказали,
что я себя очень хорошо показала и руководитель приглашает меня на следующий
этап</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-03-20T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Сказочное королевство Nix Solutions</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-29-fairytale-kingdom-nix-solutions/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-03-29-fairytale-kingdom-nix-solutions/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Здравствуйте, дорогие читатели. Расскажу вам историю, которая случилась со мной
до того, как я переехал жить в Россию.</p>
<h2>Предыстория</h2>
<p>Моя история начинается в 2019 году в городе Харьков (Украина). Я, типичный
самоучка без курсов и какого-либо опыта, решаю всё же найти относительно
стабильную работу с перспективами карьерного роста. Взгляд мой падает на IT.
Благо на тот момент у меня было довольно много знакомых айтишников, и я получил
подробное руководство к действию. Упустим скучный процесс рассылки резюме и
фейлов на собесах, но в итоге мои поиски привели меня в то самое место, о
котором сегодня пойдёт речь.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Здравствуйте, дорогие читатели. Расскажу вам историю, которая случилась со мной
до того, как я переехал жить в Россию.</p>
<h2>Предыстория</h2>
<p>Моя история начинается в 2019 году в городе Харьков (Украина). Я, типичный
самоучка без курсов и какого-либо опыта, решаю всё же найти относительно
стабильную работу с перспективами карьерного роста. Взгляд мой падает на IT.
Благо на тот момент у меня было довольно много знакомых айтишников, и я получил
подробное руководство к действию. Упустим скучный процесс рассылки резюме и
фейлов на собесах, но в итоге мои поиски привели меня в то самое место, о
котором сегодня пойдёт речь.</p>
<h2>Сказочное королевство Nix Solutions</h2>
<p>В 2019 году компания была весьма крупной, особенно для Харькова. Занималась она
аутсорсингом в IT и неистово нуждалась в джунах почти по всем направлениям.
Из-за этого все её считали эдакой кузницей айтишных кадров. Еще был EPAM,
который сильно уступал по части «войти в айти», но речь не о нём. На любого
новичка два светлых десятиэтажных офиса в самом центре города и броский мерч
компании уже оказывали некоторое одурманивающее действие. Плюс эффект новизны и
аромат новых жизненных перспектив. Очень странным, конечно, показалось то, что
по корпоративной культуре компания называет себя «сказочное королевство»,
работников</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-03-29T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">История работы и увольнения в Super.web</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-08-story-super-web/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-08-story-super-web/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h2>Трудоустройство и работа</h2>
<p>Я не совсем новичок в IT, но так получилось, что карьеру именно
backend-разработчика я начал с небольшой самарской веб-студии, которая гордо
именует себя <a href="https://sprweb.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Super.web</a>. Студия совсем крохотная. Вместе со
мной и основателем там работали 5 человек. Расположена в полуподвальном
помещении на 2 комнаты, с туалетом со сломанным замком и кухонной зоной площадью
в 3 квадратных метра. Это совсем не похоже на описание офисов IT-компаний, но
там есть монитор, компьютер, стол и стул, а, значит, работать можно. И вроде бы
хороший вариант, но проработать мне там не удалось и 3 месяца.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Трудоустройство и работа</h2>
<p>Я не совсем новичок в IT, но так получилось, что карьеру именно
backend-разработчика я начал с небольшой самарской веб-студии, которая гордо
именует себя <a href="https://sprweb.ru/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Super.web</a>. Студия совсем крохотная. Вместе со
мной и основателем там работали 5 человек. Расположена в полуподвальном
помещении на 2 комнаты, с туалетом со сломанным замком и кухонной зоной площадью
в 3 квадратных метра. Это совсем не похоже на описание офисов IT-компаний, но
там есть монитор, компьютер, стол и стул, а, значит, работать можно. И вроде бы
хороший вариант, но проработать мне там не удалось и 3 месяца.</p>
<p>Как же так получилось?</p>
<p>Начну с того, что при приёме была устная договорённость о том, что меня устроят
официально. Но в первый же рабочий день руководитель попросил подождать
подписания договора до апреля (первый рабочий день был в конце февраля 2023
года), аргументируя это тем, что компания готовится к IT-аккредитации. Не
разбираясь в особенностях аккредитации IT-компаний, я согласился. Хотя меня не
приняли в штат, руководитель всё же попросил у меня трудовую книжку, а также дал
на подпись NDA.</p>
<p>И вот уже апрель заканчивается. Я работаю «в чёрную» 2 месяца, зарплату получаю
переводом с карты жены руководителя. Я поговорил с руководителем с глазу на
глаз, чтобы выяснить, когда же со мной подпишут договор. На встрече мы обсудили
итоги 2 месяцев моей работы. Сказали мне, что результатами довольны и меня всё
же оформят. Но сроки сдвинули на 23 мая 2023 года. Тогда я понял, что меня
обманули с подписанием договора в апреле, но всё же решил дождаться 23 мая и
посмотреть, что будет. Дожидаться 23 мая не пришлось, ведь руководитель сообщил
мне об увольнении 15 мая. Никакой процедуры увольнения не было, ведь не было и
оформления. Я просто собрал вещи, попрощался в чате со своими немногочисленными
коллегами и вышел из офиса.</p>
<p>Шок от внезапного увольнения длился достаточно долго. Только почти через месяц я
решил как-то побороть несправедливость. Для этого я обратился в трудовую
инспекцию. Если верить ответу инспектора, то мой руководитель отрицал факт моей
работы на компанию. Таким образом, обращение не принесло результатов. После
получения ответа от трудового инспектора я связался со своим уже бывшим
руководителем и предупредил, что собираюсь требовать официального оформления
через суд. Руководитель предложил выплатить мне 1 оклад и замять дело. Деньги
обещал передать до августа. Учитывая, как руководство компании выполняет
обещания, я был готов к тому, что и на этот раз меня обманут. К августу я ничего
не получил, поэтому решил всё-таки обратиться в суд. Однако в этот раз всё-таки
работодатель выплатил обещанное. Но сделал это с большим опозданием. Он выплатил
деньги 13 августа, что почти на 2 недели позже обещанного срока.</p>
<p>Эти 2 недели я не ждал обещанного, а готовил иск, думая, что в очередной раз
меня обманули. Деньги на юристов уже были потрачены, исковые требования
оказались больше той суммы, которую мне передал бывший работодатель. В итоге иск
был направлен в суд. Работодателю, разумеется, этих подробностей не сообщал.</p>
<h2>Суд</h2>
<p>Мои исковые требования были такими:</p>
<ul>
<li>
<p>установление факта трудовых отношений;</p>
</li>
<li>
<p>получение зарплаты за вынужденный прогул с 15 мая 2023 по 31 июля 2023 (в
августе я начал работать на другую компанию);</p>
</li>
<li>
<p>выплата работодателем всех налоговых и страховых взносов, исходя из
начисленной заработной платы за период с 27 февраля 2023 по 31 июля 2023;</p>
</li>
<li>
<p>компенсация расходов на оплату услуг юристов.</p>
</li>
</ul>
<p>Разумеется, работодатель не хотел выполнять эти требования, поэтому он предлагал
деньги за мировое соглашение. Но на официальное оформление никак не соглашался.
Всё пришлось решать суду.</p>
<p>Судебный процесс длился долго, 5 заседаний. Судья надеялась, что я соглашусь на
мировое. В итоге она вынесла решение, обязующее работодателя оформить меня с
27.02.2023 по 15.05.2023, выплатить все обязательные взносы и налоги за этот
период и частично компенсировать затраты на юристов. Но моё увольнение якобы
должно быть по собственному желанию.</p>
<p>Такое решение удовлетворяло мои требования частично. А то, что судья обязала
уволить меня с 15 мая по собственному желанию, вызвало у меня недоумение.</p>
<p>Мы с юристами подали апелляцию.</p>
<p>Суд второй инстанции удовлетворил мои требования. На момент написания публикации
ни денег, ни оформления я ещё не получил, поэтому история не окончена.</p>
<h2>История коллеги</h2>
<p>Для сравнения вкратце расскажу историю коллеги из «Супер.веб», который в похожей
ситуации ничего не сделал.</p>
<p>Это случилось через пару месяцев после моего изгнания. Я узнал обо всём из
личной переписки.</p>
<p>Коллега, как и я, получал зарплату в конверте. Вопрос об официальном
трудоустройстве НЕ поднимал. И вот однажды руководство решило снизить издержки
за счёт работника и прибегло к нехитрому приему. Руководитель сообщил коллеге,
что он не справляется со своими обязанностями, поэтому предложил перейти на
другую должность за меньшую зарплату. Думаю, и так понятно, что никаких процедур
аттестации и подтверждения квалификации не было. Всё на словах.</p>
<p>Резкое снижение заработной платы не входило в планы коллеги, и он просто ушёл,
поверив в свою некомпетентность. Ушёл, не получив ни рабочего стажа, ни
выходного пособия, ни признания профессиональных заслуг. Обесценивание и
сомнения в собственном профессионализме</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-04-08T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Team vs team lead</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-17-team-vs-team-lead/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-17-team-vs-team-lead/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Тимлид --- это не только большие деньги и большая ответственность. Помимо всего
прочего, человек, занимающий эту должность, должен уметь ладить с людьми, решать
конфликты. На практике такое бывает не всегда. Историй на тему того, как тимлид
кошмарит подчинённых, предостаточно. Моя история как раз одна из них, но, в
отличие от большинства тех, которые мне довелось услышать, она заканчивается
хэппи-эндом.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Тимлид</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-04-17T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как айтишники стройку революционизировали</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-19-revolution-on-construction-site/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-19-revolution-on-construction-site/"/>
    <updated>2024-08-06T13:28:41.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Ещё в доковидные времена я работал в IT-дочке одной крупной строительной
компании. Разрабатывали экспериментальную систему для управления отделкой
многоквартирных домов.</p>
<p>Собрали сильную команду, которая проработала почти 2 года. Оказалось, что у
владельцев головной компании с менеджментом дочерней разошлись взгляды на
будущее продукта (а скорее, на доли в нём). Наше руководство решило покинуть
проект и переманило ключевых сотрудников в новый. Так началась история нашего
собственного стартапа.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ещё в доковидные времена я работал в IT-дочке одной крупной строительной
компании. Разрабатывали экспериментальную систему для управления отделкой
многоквартирных домов.</p>
<p>Собрали сильную команду, которая проработала почти 2 года. Оказалось, что у
владельцев головной компании с менеджментом дочерней разошлись взгляды на
будущее продукта (а скорее, на доли в нём). Наше руководство решило покинуть
проект и переманило ключевых сотрудников в новый. Так началась история нашего
собственного стартапа.</p>
<p>С самого начала нам обещали, что в новой компании всё будет по-другому. Что у
нас очень классная команда и это наша главная ценность. Что мы будем сами себе
хозяева, не придётся служить интересам одного заказчика, проанализируем опыт
предыдущей системы и «перевернём» стройку.</p>
<p>Поначалу работа действительно шла бодро. Команда уже была слаженной и обладала
экспертизой, все участвовали в продуктовой разработке. Мы запустили тест нашей
системы на первых объектах. Нам обещали стабильный рост, соцпакет и даже один
раз повысили зарплату. Правда, произошло это после того, как один из ведущих
разработчиков пришёл с оффером из другого места.</p>
<p>Но потом что-то пошло не так. С началом СВО цены на стройматериалы сильно
выросли, и руководство компании «по-человечески» пришло к нам с просьбой:
временно урезать зарплаты вдвое, чтобы справиться с неопределённостью. В будущем
обещали всё вернуть. Команда доверилась и согласилась.</p>
<p>Через месяц некоторые люди уже подумывали увольняться. Велико было моё
удивление, когда я узнал, что этим людям вернули прежний уровень зарплат раньше
других и без ведома коллектива! Руководство втихую решило, что им больше всех
надо. Хоть через 2 месяца оклад и восстановили всем, но долг оставался, и
никаких сроков по погашению нам не озвучивали.</p>
<p><a href="./image3.png"></a></p>
<p>Каждый месяц у нас проводились финансовые встречи, где мы смотрели наши основные
показатели (burn rate, retention и другие стартап-словечки). Чем дальше, тем
больше эти встречи становились похожи на попытки сделать хорошую мину при плохой
игре.</p>
<p>В сентябре основатели, которые всё лето рассказывали нам, что скоро мы захватим
рынок, пришли к нам с новостью: будем сокращать половину команды.</p>
<p><a href="./image1.png"></a></p>
<p>Причём это опять хотели сделать втихую, поговорив поодиночке со всеми и не
выполнив даже минимальных требований ТК. Даже нагло пытались уверять, что они
всё делают в соответствии с кодексом:</p>
<p><a href="./image2.png"></a></p>
<p>Увольняемые коллеги тогда обратились в профсоюз и смогли добиться законного
сокращения с выплатами. Впрочем, были и те, кто решил ничего не делать и просто
ушёл, согласившись на «предложение» выплаты одного оклада вместо трёх.
Напряжение в оставшейся части команды росло. Долги по зарплате не выплачивали.</p>
<p>К ноябрю коллектив сформулировал общие требования: возврат долга и индексация
зарплат. Разработчикам, которые пришли после старта, но отработали уже больше
года и выросли по скиллам, зарплату не повышали вообще ни разу.</p>
<p>Мы договорились действовать коллективно, потому что у многих уже был опыт
общения с начальством поодиночке и люди поняли, что так ничего добиться не
получается. Это очень не понравилось нашему СЕО. Он возмущался, что мы
навалились на него всей толпой, а он предпочитает разговаривать «на равных».
Правда, такие разговоры почему-то всегда были в его пользу. Нас даже назвали
террористами.</p>
<p>После того как мы пришли с общими требованиями к основателям, части команды таки
повысили зарплату. Долг тоже обещали вернуть, но уверяли, что это никак от них
не зависит, что мы ждём новые инвестиции, которые вот-вот должны прийти.</p>
<p>После частичного выполнения наших требований часть команды растеряла запал и
решила, что если удалось добиться хоть чего-то</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-04-19T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">«Ситилинк» и «Мерлион»: о чем стоит знать перед трудоустройством</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-22-it-story-citilink-merlion/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-04-22-it-story-citilink-merlion/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>К нам в профсоюз обратился сотрудник «Ситилинка» и поделился своей историей
трудового конфликта: в оффере одно, а в договоре другое; перестали платить часть
зарплаты; игнорируют и не обсуждают проблемы; пытаются уволить. Дальше весь
текст будет от лица автора.</p>
<h2>С чего начался конфликт: «Ситилинк» не индексирует зарплаты с 2021 года</h2>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>К нам в профсоюз обратился сотрудник «Ситилинка» и поделился своей историей
трудового конфликта: в оффере одно, а в договоре другое; перестали платить часть
зарплаты; игнорируют и не обсуждают проблемы; пытаются уволить. Дальше весь
текст будет от лица автора.</p>
<h2>С чего начался конфликт: «Ситилинк» не индексирует зарплаты с 2021 года</h2>
<p>Работаю в компании почти 3 года. За время работы сменилось 4 непосредственных
руководителя и 2 директора отдела. И с предыдущим руководством никогда
конфликтов не было. Проблемы начались после слияния компаний «Ситилинк» и
«Мерлион». Отделы двух компаний объединили, некоторых людей перевели в другие
юр.лица, а кого-то отказались переводить, включая меня и моих коллег.</p>
<p>За это время не было ни одного повышения зарплаты ни у одного из коллег, кого я
знаю. Почему?</p>
<p>В 2022 году начался кризис, покупателей стало меньше, и руководители сказали:
«Нужно потерпеть, повышение будет в следующем году».</p>
<p>К концу года дела стали ещё хуже, началась процедура слияния. За несколько
месяцев исчезли целые отделы, сотрудники уходили. Зарплаты не повышали, просили
ещё потерпеть. В какой-то момент в нашем отделе осталось 3 человека из 15.</p>
<p>В конце 2023 года пришёл новый директор отдела и с ним 2 руководителя. Им сразу
была озвучена проблема с зарплатами. Поначалу выглядело так, будто бы они
действительно прониклись этим.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>Шёл месяц, второй, прошло полгода. Каждый раз руководство говорило одно и тоже
без каких-либо объяснений: «повышений не будет». Стало понятно, что «Ситилинк»
ничего не собирается с этим делать, а руководители по-детски отмазываются в
надежде, что сотрудники отстанут ещё на пару месяцев или сами уволятся.</p>
<p>С очередного ответа на вопрос о повышении и начинается треш.</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>А как же положенная индексация зарплаты
<a href="https://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/12fdabe1c6c090a33e327161c95b4d430b5629c9/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">по 134 статье ТК РФ</a>?
«Ситилинк» пользуется пробелом в трудовом законодательстве. Пишешь в локальном
акте, что индексация проводится только в случае выполнения плана на 90% и при
инфляции в стране 12%. И вуаля, можно не индексировать, ведь такая инфляция
[последний раз была в 2015](https://xn</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-04-22T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Застрять в аутстаффе</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-07-zastryt-v-autstaffe-itstory/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-07-zastryt-v-autstaffe-itstory/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Хотел поделиться опытом, как я застрял в аутстаффе на 5 лет. Я выпустился в 2014
году. Закончил вуз с отличием, но когда стал проходить собеседования, понял, что
нужных знаний в моем багаже недостаточно. Начал подтягивать скиллы, параллельно
делая свой проект на C#, и проходить собеседования. Предложения были разные:
разъезжать первую половину дня по городу и ставить 1С-продукты, а вторую
половину дня учиться в офисе; ездить на завод и писать локальный продукт;
администрировать и писать запросы под Oracle. Но где-то не дотягивал, где-то
гражданство тормозило процесс, где-то просто не перезванивали. Устройство на
работу заняло гораздо больше времени, чем планировалось.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Хотел поделиться опытом, как я застрял в аутстаффе на 5 лет. Я выпустился в 2014
году. Закончил вуз с отличием, но когда стал проходить собеседования, понял, что
нужных знаний в моем багаже недостаточно. Начал подтягивать скиллы, параллельно
делая свой проект на C#, и проходить собеседования. Предложения были разные:
разъезжать первую половину дня по городу и ставить 1С-продукты, а вторую
половину дня учиться в офисе; ездить на завод и писать локальный продукт;
администрировать и писать запросы под Oracle. Но где-то не дотягивал, где-то
гражданство тормозило процесс, где-то просто не перезванивали. Устройство на
работу заняло гораздо больше времени, чем планировалось.</p>
<p>Аутстафф меня нашёл сам. Было тестовое задание с xslt-трансформацией. Задание
сделал быстро. Само собеседование также оказалось простым. Мне обещали, что буду
писать на C#, можно будет работать удалённо после испытательного срока, обеды
оплачиваются, буду автоматизировать документооборот в иностранных банках и
получать зарплату 5$ в час. Но нужно будет оформить ИП со всеми вытекающими
(больничные за свой счет, отпуск 15 дней, нет праздников, страховые отчисления
платишь в налоговую сам). На тот момент это было очень привлекательное
предложение, учитывая, что мои одногруппники шли работать на более низкую
зарплату, а рубль пробивал дно.</p>
<p>Что оказалось на деле: на С# я писал только в течение испытательного срока, а
после меня перекинули в поддержку. Большая часть логики автоматизации была
написана на скриптовом XML-образном языке с поддержкой циклов, ветвления. С ним
я взаимодействовал большую часть времени. Руководство сидело в Бостоне, и
рабочий день у нас начинался с 12 или 13 дня, что тоже меня подкупало. Каждую
неделю мы заполняли табличку с количеством часов, проведённых над задачей.
Зарплату поднимали на полдоллара каждые полгода.</p>
<p>Первый год или два все было даже неплохо. Конечно, было опасение, что мои права
никак не защищены и нас могут разогнать в любой момент. Но никого не выгоняли.
Однако чем дольше я работал, тем лучше понимал, что знаний у меня не
прибавляется, технологический стек системы был разработан ещё в начале 2000-х и
уже не актуален на рынке (руководство обещало переход на новые рельсы, но это
реализовалось только спустя 4 года).</p>
<p>Офис был аскетичный: дешёвые столы и стулья, несколько кресел и кофемашина,
которая чистилась раз в год. Стоял Xbox с телевизором. Зачем нормальный офис,
когда руководство там не появляется? Но когда количество сотрудников перевалило
за 50 человек, мы начали просить новые кресла для всех рабочих мест, так как те,
что были, уже пришли в негодность. Да и хотелось работать в нормальных условиях.
Наш менеджер просил в письменном виде обосновать, для чего нам нужны кресла, а
потом ещё несколько месяцев динамил. Расходы на корпоратив за 5 лет не
изменились</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-06-07T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Мафия FundCount</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-19-mafia-fundcount/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-19-mafia-fundcount/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>FundCount (<a href="http://www.fundcount.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.fundcount.com</a>) --- исходно российская
компания-производитель софта для управления инвестиционными фондами. До 2022
года фирма притворялась полноценной российской ИТ-компанией и обещала постоянное
трудоустройство, но работала с россиянами по договорам
<a href="https://journal.tinkoff.ru/wiki/dogovor-gph/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ГПХ</a>. Такой способ оформления
отношений, выбранный хозяевами Александром Ивановым и Сергеем Смирновым,
теоретически помогает избежать ответственности за нарушение законодательства РФ.</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>FundCount (<a href="http://www.fundcount.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.fundcount.com</a>)</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-06-19T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">Как работодатель хотел стрясти с меня 110 тыс. рублей, но получил по шапке от прокуратуры</title>
    <id>https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-21-how-the-employer-suffered-from-the-prosecutors-office/</id>
    <link href="https://stories.ruitunion.org/stories/2024-06-21-how-the-employer-suffered-from-the-prosecutors-office/"/>
    <updated>2024-08-06T13:34:05.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Работал в компании «Тагил Телеком». Если смотреть по городу, то зарплата
средняя, но по меркам отчётов Росстата --- намного ниже средней по стране.
Проработал там чуть больше полугода. Постоянные переработки, просроченные
дедлайны, непрерывная нервотрёпка. При этом устраивался на «инженерную»
должность, как пафосно заявляло начальство, а по факту попал в электромеханики
связи, со всеми вытекающими про «снег и грязь».</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Работал в компании «Тагил Телеком». Если смотреть по городу, то зарплата
средняя, но по меркам отчётов Росстата</p>
]]></content>
    <category term="posts"/>
    <published>2024-06-21T09:00:00.000Z</published>
  </entry>
</feed>